(推後生去死?)民國版六四:318事件簡介及討論

本文簡介：

1911年辛亥革命結束了二千年的帝制﹐成立了中華民國﹐一切卻沒有如革命者的希望般變好。畢竟社會和政治的主持者仍是清朝的父老鄉紳﹐他們想要的只是一個沒有皇帝的傳統體制。這樣的國家繼續爛下去是不意外的。

社會政治仍然不振﹐新一代開始尋求新的出路﹐尋求在思想上、體制上更徹底的改革。這就是新文化運動和五四青年運動的起因。

除了思想上的反省﹐熱心的青年學生﹐大學生、甚至中學生開始走上街頭﹐抗議政治黑暗﹐要求改革。在初期﹐學生運動的成效不錯﹐往往令政府投鼠忌器、收回成命。這令學生愈來愈熱情﹐另一方面也讓政府的容忍程度愈來愈低。

到了1926年﹐民國北洋政府成立後﹐終於發生了首次中央政府的血腥鎮壓。成為之後64、228等事件的先例。

3月18日﹐在北京,中國民國北洋政府對學運示威者開槍鎮壓,約50人被殺,約150人受傷.死傷者多為學生,其中7個中學生,年紀最小的只有13歲。

「民國以來最黑暗的一天」(魯迅語)

事件的責任無疑在北洋政府一方﹐但也引起了各方的反思：到底學生應不應該參與政治?如果要參與﹐又應用什麼方式﹐要注意哪些風險? 如果各黨派明知青年上街有危險﹐仍然組織號召青年上街﹐那算不算利用青年﹐坐享政治利益?

近年的社運中﹐也常有論調說「大人推後生去死」﹐又有人說青年不應上街、要好好學習云云。其實這類爭議民國時已有了。這裡想通過民國時期的三一八事件，討論一下今日類似的問題。看看一百年前的舊事，對今天能有怎樣的啟發。

(上面文字基本係照搬投票post既介紹﹐但略有改動：
)

1.什麼是三一八事件?

現代中國第一次血腥鎮壓

-1926年3月18日北京,中國民國北洋政府對學運示威者開槍鎮壓,約50人被殺,約150人受傷.死傷者多為學生,其中7個中學生,年紀最小的只有13歲.

-此前各地軍閥及外國租界早有開槍鎮壓群眾活動,但這是民國北洋政府成立以來首次血腥鎮壓,北洋政府因此名譽掃地.
同年7月國共兩黨即誓師北伐,攻擊各地軍閥,推翻北洋政府.
(其實當時北洋政府已被軍閥把持,濫捕抹黑無日無之,早就神憎鬼厭,但三一八事件再一次突破下限)

-後來國共兩黨也步其後塵,各自也有血腥鎮壓群眾的暴行,死傷和殘酷都超過三一八.

-除了道義上對政府的指責﹐事件引起了相當的反思：到底應不應該推手無串鐵的學生上前﹐面對一個邪惡政府會做出來的任何惡事?

(圖：段琪瑞政府對事件的回應﹐都係先咬青年係暴徒––––東海西海﹐古今同心)

以前我地可用局外人的身份看這些事,現在都成局內人了.

2.事件的經過是什麼?示威者的訴求是什麼?為何搞到要開槍鎮壓?

起因：列強的壓迫?

-軍閥混戰時期﹐出於對抗東北軍閥的考慮，26年3月9日，當時控制北洋政府的西北軍閥封鎖了天津的水道。這妨礙了外國商船出入，引來列強抗議，認為違反清朝簽下的不平等條約《辛丑條約》。

(支離按：不要忘記﹐百年前的中國基本是任人宰割。政府其實是很弱勢的﹐甚至可以說﹐北洋政府某程度是列強在華利益的代理人。沒有列強的認可﹐這個北洋政府不可能存在。)

-到3月12日，日本艦隻開火炮擊天津守軍，全國群情洶湧。

-3月16日，日、英、美、法、意、比、西、荷八國公使向北洋政府提出最後通牒，要求解除封鎖，並限於四十八小時之內答覆，否則後果自負。

(支離按：從日本炮擊﹐群情洶湧﹐到開槍鎮壓不到一星期﹐北洋政府反應的時間其實不多。當然這不是可以對青年開槍的理由。)

(簡體預警)

(圖：1926年318事件後的全國形勢﹐可見以馮玉祥為首的西北軍閥在慘案後立刻就被東北軍轟走了。那些軍閥你唱罷我方登場﹐他們的名字、背景其實不重要﹐也不必強記，都只是一群野心家、一班只為私利﹐不介意國家陷於戰火的政棍罷了)

(續)

經過:民間的示威活動,與慘案的發生

––3月14日﹐隨著全國的抗議活動﹐北京一萬餘人舉行國民反日侵略大會，抗議日方開火。會議通過幾項議案，包括通電全國民眾反對日本帝國主義強暴行為，以武力抵抗日本，並要求外交當局，按照國民抗議書，嚴厲執行，甚至不惜與日宣戰。

(支離按：這些示威活動背後有國共兩黨的鼓動,而訴求似乎也是北洋政府做不到的)

––3月18號﹐以大學生為主的示威者聚集天安門﹐又通過幾項決議﹐如驅逐八國公使﹐廢除不平等條約等。決議外又有要求當屆政府下台的。其後遊行到政府門外。不久﹐士兵突然衝進人群亂打﹐又對學生開火﹐造成慘案。

(圖：軍警正在毆打學生)

3.事件的影響：

一、北洋政府威信掃地﹐隔年(1927)即被蔣介石既國民黨推翻﹐正式收皮。

二、誰知新既國民政府都係一個大仆街﹐繼續上手既黑箱政治﹐為此上街既青年又成為新一輪跑灰。

三、而行動既青年領袖一係借人血饅頭上位﹐成為後來青年打倒既對象。一係就成為人血饅頭本身––––就義了。

四、後來的青年眼見此路不通﹐一係就醉生夢死﹐娛樂至死。一係開始埋首讀書，以「讀書救國」為理由不問世事。一係就更趨激進﹐加入偉大既中國共產黨﹐不介意一切手段﹐只求將成個中國鏟起﹐創造一個萬事重來既新中國。之後既故事相信大家都知道。

關於318事件既簡單介紹大概係咁了
之後就進入進一步既討論：到底青年自己應該點看待學運呢?點樣既抗爭先有意義?

不妨係度先講明我自己既立場：上街抗爭基本上係無用既﹐青年們係一個黑暗既社會﹐亦唔應該隨便去做炮灰。我地有好多更有意義既野可以做依個論點唔係一句兩句就可以講得清的。上面的話好像是民國時胡適、錢穆等大學者苦勸青年的廢話，但大家唔好誤會。我讀書時的確好buy佢地果一套﹐但而家覺得根本係風涼話了。

唔咁做又可以點做?依個唔係三言兩語可以講清既事情﹐下文就要嘗試攤出黎講，當然我唔會認為自己一定岩﹐請大家帶住個腦繼續睇落去

簡介篇完成﹐之後就係討論篇
預計週末更新。唔係為假期(本身份西工都返足七日)﹐只係為懶而已

但字體會唔會太大

字體之後會收返。

暫時寫落都好生澀﹐重摸索緊點樣表達、排版﹐多謝桶巴既意見呀

插曲：如何討論

1.
討論之前﹐先講下點樣討論。

諾貝爾獎得主Daniel Kahneman研究人類的決策思考﹐佢寫左一本《思考﹐快與慢》Think, Fast and Slow。指出人類思考基本上有兩種方式﹐一種係直覺的﹐一種係深思熟慮的。

直覺的思考消耗較少﹐依靠平時既經驗同感覺﹐適合去解決一D日常的、習慣的問題﹐例如行路、開車。但往往有先入為主、以偏蓋全既問題。

深思熟慮適合比較複雜的問題﹐得出既結論往往能夠跳出自己既經驗同感受。但消耗比較大﹐用既時間都比較多﹐而且需要訓練﹐否則就會陷入為諗而諗﹐不得要領既局面。

我地日常生活﹐或者係網上發言﹐好多時都只係憑我地既直覺﹐講出我地既感覺。咁樣係日常溝通基本係無問題既﹐甚至本來就應該咁樣––––平時講野都諗得太多既人通常係幾無趣既人。

但到左比較需要用腦既議題﹐直覺既判斷/理解往往都唔準確。係連登比較嚴肅既討論往往會陷入雞同鴨講、自說自話既問題。某程度就係大家都只係講自己既感覺﹐舒服既就聽﹐唔舒服就屌。

咁樣係日常生活當然無問題。但如果處理既係比較重要、又比較複雜既問題﹐咁就麻煩了。

2.我自然希望依篇文既讀者能夠深思熟慮﹐而唔係憑感覺同情緒去思考本文的議題。

畢竟﹐對於某個我地可能想去從事或者想去實現既事業黎講﹐賭命只係最基本既入場卷﹐單憑賭命遠遠唔能夠達成我地想要既目標。理性﹐同勇氣同樣重要。

所以﹐要深思熟慮﹐又應該點深思熟慮呢?

首先﹐判斷既時候﹐希望大家既判斷係建立係事實上﹐而唔係感覺上。從中去搵到真正要面對既問題係乜野。

政府殺人﹐依度唔係討論佢應唔應該殺。而係﹐事實上﹐佢已經殺左人了。所以﹐再去指責政府禽獸冷血、要求佢道歉乜乜根本無意義﹐除非有政治上既動機﹐否則只係發泄緊自己既情緒。因為﹐本質上﹐佢已經係邪惡既政府﹐依一點基本上係無得改的。

所以﹐我地既問題應該係﹐「係已知政權係邪惡﹐而且基本無可能自己良心發現的情況下﹐我地應該點樣應對?」

就算答案係移民﹐你都要接受﹐唔好比情緒影響﹐徹底去做好你既決定。而如果真係唔想移民﹐咁問題應該係「留係依度﹐我可以做乜野有意義既事」。

如果重係諗緊政府點冷血冷血﹐鬧緊黑警點衰點衰﹐覺得社會點樣黑暗無前途﹐日日叫春呻苦﹐咁得罪講句﹐你其實無認真處理真正要解決既問題。

(講個小故事﹐當年佔中開始﹐某大學學生會既本土派女生情緒頗為激動﹐差D喊出黎：「個個比佔中draw 左attention﹐咁香港獨立點算呀?」
希望大家唔好咁痴孖根)

面對極權有邊個唔係手無寸鐵？
學唔學生真係咁大影響咩？

今日香港仲會講呢d 說話既人
係真係擔心學生會話
"你地手無寸鐵行開，我黎頂住"既人
定係純粹想個運動收皮既人 大家都有眼睇

講得岩呀
傳媒/作家中意強調抗爭者學生既身份
但實際上 行得出黎就唔好當自己有個身份係度 對家就要睇住你
咁諗係好戇居的 但真係好多人係咁諗

續#12

3.
其次﹐推論要一步一步黎。

中學教議論文﹐教推論﹐其實好多中文老師都唔識教。

其實說穿了很簡單：唔好跳步而已。跳步就係直覺思維既表現﹐如上所選﹐有其優點﹐但不足以討論複雜題目。

舉例黎講﹐14樓睇到個post講青年社運既問題﹐就即刻跳左去「青年又點﹐樓主想個運動收皮」。我一開始重睇唔明﹐睇真D其實係跳得太快。一下就去左結論(我係五毛)﹐咁根本無咩好討論。

(本身都諗緊例子﹐點知即刻就有)

咁樣跳法﹐某程度蒙糊左真係要討論既問題。亦係一種好好既鍵戰技巧：轉移視線﹐直接幫人貼標簽。既然你係五毛/分化狗﹐咁之後乜都唔洗討論落去了。

其實我都覺得連登好多人擺明係打手/分化狗﹐但果D人一睇就知﹐亦唔需要哂心機睇落去––––但我有信心依個post未到依個地步既

(老實講丫﹐如果寫幾篇垃圾運動就收到皮﹐咁香港人去食屎算啦)

你係咪上得連登太多痴q 左線
我幾時有話你係5毛 你跳得仲多過我wo師兄

//今日香港仲會講呢d 說話既人
係真係擔心學生會話
"你地手無寸鐵行開，我黎頂住"既人
定係純粹想個運動收皮既人 大家都有眼睇//

成個post除左我 基本上無人發言緊
「仲會講呢d 說話既人」針對既係邊個﹐大家心照
然後單單打打一輪又要縮沙扮無野﹐道德高地比你踩哂啦

4.(續) #16 思考的第三個要求：不同角度、分清主次

係科學或數學﹐因果規律比較明確、簡單。有限的原因﹐對應有限既結果。

1+1係等於2。直角三角形有兩條邊就計到第三條。

但現世好明顯唔係咁﹐同一件事﹐原因可能有好多個﹐原因之間有主次的關係﹐亦會互相影響。

例如﹐點解黑警幾年之間會爛到咁﹐有人會話黑警本身就爛﹐有人會話人性本惡﹐有人話出於中國人民族性﹐有人會話係因為中共。

其實上面既原因都可能係岩﹐而且有D原因影響特別大(中共)﹐配合其他原因(人性、港英留下的體制、外國的制裁等)﹐所以有而家既結果。
(各位可以想像﹐假設其他原因不變﹐而某個原因變左﹐咁結果一定好唔同。例如﹐如果無英國既制度係度﹐換成係非洲比中共掌控既小國﹐情況一定會更壞。
又或者﹐如果無中共﹐就算有其他因素﹐警察一定唔會衰到咁既地步。
依類設想自然係無用﹐但有助我地搞清問題的主次)

今日好多中學生、甚至大學生﹐看待這個世界﹐其實係比較單一的。「人生就係為賺錢」、「人生就係為文學藝術科學」、「讀master有用」、「父母就係仆街」、「起跑線好重要」、「女人係雞」、「拍拖要錢」、「川崎前鋒實贏」(唔好問點解寫出黎﹐血的教訓)、「文科無用」、「UFO陰謀論」﹐其實都反映左佢地思維過份單一、人生經驗唔夠﹐睇唔到事情比較全面的情況。對自己其實都有唔好既影響。好多人都係比自己一D傻鳩諗法搞死自己的。

對於同一件事﹐每個人都可以有唔同既解釋。每個解釋都可以說明一部分的真相、或者反映一部分的偏見。能夠從更多角度看待事情﹐又能從不同的因素裡分清邊D重要、邊D次要﹐咁其實已經好過好多人了。

擺完個陣 準備作法

新瀉天鵝贏波會更新

反思篇(一) 政府的角度

「今天坐在皇位上的男孩是個標準的傀儡皇帝。他聽從凌吉·辰在他耳邊說的每一個字，並幻想自己是個新生代政治家。」

––––Asimov 's Forward the Foundation

本文將從政府、黨派、學生三個角度討論。主要是﹐身為青年、學生、甚至是普通平民﹐我們可以怎樣看待我們要面對的人事。

從政府的角度﹐有些人的「反思」可能會說﹐政府應該要怎樣怎樣﹐要容忍異見者呀﹐要發佈CCTV之類呀。另一方面﹐又會罵高官警察怎樣黑心、怎樣無恥、人性本惡云云。然而﹐除非出於政治需要﹐這類話基本是廢話。(這一點尤其適用於立法會議員﹐據我所知﹐不少民主派議員私下也是很激進的﹐但出於對現實情況的判斷﹐他們在公開場合有另一套說辭––––這裡我要利申自己是局外人﹐不過也歡迎罵我是打手﹐反正指責人是很容易的)

因為﹐一個政府、一個建制既然做得出這樣的事﹐就不應期望她有自我修正、良心發現的能力。首先﹐政府代表了一系列的利益集團﹐他們的決策並不是出於個人意志﹐而是一個集體意志的執行。其次﹐根據「一不做、二不休」的原理﹐既然都已經犯下了反人類罪﹐那麼自首、認罪也是死(而且有北京在後面)，那麼只有一路走下去﹐至少仍保著現在高官的位子﹐說不定賭贏了還有榮華富貴。

這裡﹐要補充一點：考慮社會問題與人類行為時﹐我們應該從統計學的角度看﹐而不是訴諸個人道德、世風之類。畢竟﹐我們不應該期望每個人都是聖人。在一定的條件和環境下﹐如果制度容許警察隨便打人﹐那就算大部分警察能自持﹐統計學上警察打人的事情也一定會發生。

那就是為什麼制度那麼重要。當制度崩壞時﹐那就意味著壞事有可能發生﹐那就是說﹐長遠來看﹐它必然會發生。所以﹐從另一角度﹐我們甚至可以說﹐早在1997年時﹐港共政府已經一步一步邁向今日的局面了。而當制度崩潰時﹐那些不良後果想要修復﹐就要付出極大的代價––––如果不是完全不可修復的話。

但是﹐有必要指出﹐這個制度、秩序仍然遠未到完全崩潰的地步。學生仍然可以上學接受教育﹐我們生病仿然有醫生可以看，甚至不少人仍然在照常上班。日常的生活仍然勉強可以過。有人或會不以為然﹐但我想強調的是：我們﹐仍然﹐有自由行動的空間﹐有繼續從建制吸納資源的可能。這個空間甚至可說並不少。

我不認為在現今的階段﹐完全放棄建制是一件好事(這也沒可能)。反之﹐比起完全對抗﹐我甚至認為如何利用的我們現有的活動空間﹐繼續建立獨立的黃色社會圈﹐才是重點所在。

打完都覺得係老生常談﹐不過﹐如果人一早就識做好各種老生常談的事﹐佢既人生一定會好過好多。

插曲：情緒、預測、風涼話

1.情緒
早前朋友聚餐﹐講起香港的事﹐儘管已經一年多﹐講到這些事時大家還是唉聲嘆氣、愁眉苦臉的。但有一個男士神情輕鬆﹐滿不在乎的樣子。另一位正義感比較強的女士不樂意了﹐罵那個男生就好作怪論、愛跟人唱反調。男士神情不變﹐大說「今日的事﹐三十年前是個人肯用腦也料到呀﹐現在才來哭喪會不會太遲呢。」女士還要再說﹐我們就急急打圓場﹐將一場爭論草草了事。

私心來說﹐我比較認同那位男士的態度。我也知道﹐這位朋友平時也是有上街、聯署的。只是﹐與親友相處﹐我們要照顧各人的情緒。

不過﹐在連登上﹐我就當各位都是成年人、成熟人：讓我們將事情攤開來認真講清楚罷﹐別顧什麼情緒不情緒了。

2.預測
現在看回這一年來坊間各種預測﹐很多都落空了。

有人說林鄭會下台﹐北京會推她出來當替死鬼。又有人說中共不敢動香港﹐因為香港是走資要點、對外窗口之類。
必須指出﹐我們能看到99%的預測﹐其實跟陰謀論一樣﹐根本無從證實﹐很多都只是出於臆想和一廂情願。只為了滿足我們對「真相」的渴望﹐卻不能真正幫助我們判斷和行動。

就按照眼下的情況判斷﹐不要亂想太多﹐該做啥做啥﹐其實也無非是這樣罷了。